% Bibliografia Manual
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{aws}
AMAZON WEB SERVICES. \emph{Amazon Web Services (AWS): Cloud Computing Services}. Disponível em: \url{https://aws.amazon.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{certbot}
ELECTRONIC FRONTIER FOUNDATION. \emph{Certbot: Automatically Enable HTTPS}. Disponível em: \url{https://certbot.eff.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{css}
W3C. \emph{CSS: Cascading Style Sheets}. Disponível em: \url{https://www.w3.org/Style/CSS}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{docker}
DOCKER Inc. \emph{Docker: Accelerate How You Build, Share, and Run Applications}. Disponível em: \url{https://www.docker.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{expo}
EXPO. \emph{Expo: An Open-Source Platform for Making Universal Native Apps}. Disponível em: \url{https://expo.dev}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{express}
OPENJS FOUNDATION. \emph{Express: Fast, Unopinionated, Minimalist Web Framework for Node.js}. Disponível em: \url{https://expressjs.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{figma}
FIGMA Inc. \emph{Figma: The Collaborative Interface Design Tool}. Disponível em: \url{https://www.figma.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{firebase}
GOOGLE. \emph{Firebase: Google's Mobile and Web Application Development Platform}. Disponível em: \url{https://firebase.google.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{git}
SOFTWARE FREEDOM CONSERVANCY. \emph{Git: Distributed Version Control System}. Disponível em: \url{https://git-scm.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{github}
GITHUB Inc. \emph{GitHub: Where the World Builds Software}. Disponível em: \url{https://github.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{gitlab}
GITLAB Inc. \emph{GitLab: The DevOps Platform}. Disponível em: \url{https://gitlab.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{googlemaps}
GOOGLE. \emph{Google Maps Platform: Maps, Routes, and Places}. Disponível em: \url{https://developers.google.com/maps}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{h2database}
H2 DATABASE ENGINE. \emph{H2 Database Engine: Java SQL Database}. Disponível em: \url{https://www.h2database.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{hibernate}
RED HAT. \emph{Hibernate ORM: Domain Model Persistence for Relational Databases}. Disponível em: \url{https://hibernate.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{hostinger}
HOSTINGER INTERNATIONAL. \emph{Hostinger: Hospedagem de Sites e Serviços Web}. Disponível em: \url{https://www.hostinger.com.br}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{html}
W3C. \emph{HTML: HyperText Markup Language}. Disponível em: \url{https://html.spec.whatwg.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{java}
ORACLE. \emph{Java: Write Once, Run Anywhere}. Disponível em: \url{https://www.oracle.com/java}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{javascript}
ECMASCRIPT. \emph{ECMAScript Language Specification}. Disponível em: \url{https://www.ecma-international.org/publications-and-standards/standards/ecma-262}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{jpa}
ORACLE. \emph{Java Persistence API (JPA)}. Disponível em: \url{https://www.oracle.com/java/technologies/persistence-jsp.html}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{jwt}
INTERNET ENGINEERING TASK FORCE. \emph{JSON Web Tokens (JWT)}. Disponível em: \url{https://jwt.io}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{kinghost}
KINGHOST. \emph{KingHost: Hospedagem de Sites e Cloud}. Disponível em: \url{https://king.host}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{letsencrypt}
INTERNET SECURITY RESEARCH GROUP. \emph{Let's Encrypt: Free SSL/TLS Certificates}. Disponível em: \url{https://letsencrypt.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{lucide}
LUCIDE CONTRIBUTORS. \emph{Lucide: Beautiful \& Consistent Icon Toolkit}. Disponível em: \url{https://lucide.dev}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{nestjs}
KAMIL MYŚLIWIEC. \emph{NestJS: A Progressive Node.js Framework}. Disponível em: \url{https://nestjs.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{nextjs}
VERCEL. \emph{Next.js: The React Framework for the Web}. Disponível em: \url{https://nextjs.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{nginx}
NGINX Inc. \emph{NGINX: High Performance Load Balancer, Web Server, \& Reverse Proxy}. Disponível em: \url{https://nginx.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{nodejs}
OPENJS FOUNDATION. \emph{Node.js: JavaScript Runtime Built on Chrome's V8 Engine}. Disponível em: \url{https://nodejs.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{php}
THE PHP GROUP. \emph{PHP: Hypertext Preprocessor}. Disponível em: \url{https://www.php.net}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{postgresql}
POSTGRESQL GLOBAL DEVELOPMENT GROUP. \emph{PostgreSQL: The World's Most Advanced Open Source Relational Database}. Disponível em: \url{https://www.postgresql.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{prisma}
PRISMA DATA. \emph{Prisma: Next-Generation Node.js and TypeScript ORM}. Disponível em: \url{https://www.prisma.io}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{python}
PYTHON SOFTWARE FOUNDATION. \emph{Python: Programming Language}. Disponível em: \url{https://www.python.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{react}
META PLATFORMS. \emph{React: The Library for Web and Native User Interfaces}. Disponível em: \url{https://react.dev}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{reactnative}
META PLATFORMS. \emph{React Native: Learn Once, Write Anywhere}. Disponível em: \url{https://reactnative.dev}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{spring}
VMWARE. \emph{Spring: The Source for Modern Java}. Disponível em: \url{https://spring.io}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{swagger}
SMARTBEAR SOFTWARE. \emph{Swagger: API Development Tools}. Disponível em: \url{https://swagger.io}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{tailwind}
TAILWIND LABS. \emph{Tailwind CSS: A Utility-First CSS Framework}. Disponível em: \url{https://tailwindcss.com}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{thymeleaf}
THE THYMELEAF TEAM. \emph{Thymeleaf: Modern Server-Side Java Template Engine}. Disponível em: \url{https://www.thymeleaf.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{typescript}
MICROSOFT. \emph{TypeScript: JavaScript With Syntax For Types}. Disponível em: \url{https://www.typescriptlang.org}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\bibitem{vite}
EVAN YOU. \emph{Vite: Next Generation Frontend Tooling}. Disponível em: \url{https://vitejs.dev}. Acesso em: 21 nov. 2025.

\end{thebibliography}